%  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\subsection[FS+]{Systèmes de fichiers avancés}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Systèmes de fichiers : Unix standardisé (POSIX)}

  \titre{Une normalisation POSIX}
  \begin{itemize}
  \item Inodes : création de liens durs
\bigskip
  \item Métadonnées standard
    \begin{itemize}
    \item horodatage : \alert{atime}, \alert{ctime}, \alert{mtime}
    \item permissions POSIX
    \item propriétaires : utilisateur et groupe
    \item type de fichier
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Rappel : 7 types d'entrées de répertoires (direntries)
    \begin{itemize}
    \item (f) fichier régulier
    \item (d) répertoire
    \item (l) lien symbolique
    \item (b) périphérique blocs
    \item (c) périphérique caractères
    \item (p) pipe nommé (FIFO) (IPC)
    \item (s) socket (IPC)
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Systèmes de fichiers avancés : un aperçu}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item Journalisation : ext3, ext4, XFS...
\bigskip
  \item Métadonnées étendues : attributs libres, ACL...
\bigskip
  \item Instantanés (snapshots) niveau bloc (LVM) ou fs (ZFS...)
\bigskip
  \item Verrous
  \item Compression transparente
  \item Détection et correction d'erreurs
  \item Internes : allocation, structure de données
  \item Algorithme dépendant du périphérique (disque, SSD)
  \end{itemize}
\end{frame}

